BASIC SQL INTERVIEW QUESTIONS (1-50)

1. What is SQL?
Answer: SQL stands for Structured Query Language used
to manage and query databases.

2. What is a database?
Answer: A database is an organized collection of data
storedvelectronically:

2. What is a table in SQL?
Answer: A table is a collection of related data in rows and
columns.

4. What is a record?
Answer: A record is a single row in a table representing
one item of data.

5. What is a field?
Answer: A field is a column in a table that holds a specific
type of data.

6. What is a primary key?
Answer: A column that uniquely identifies each record in
a table.

7. What is a foreign key?
Answer: A column that links two tables by referencing
another table’s primary key.

8. What is a unique key?
Answer: Ensures all values in a column are unique but
allows‘one NULL value:

2. What is a NULL value?
Answer: Represents missing or unknown data.

10. Difference between DELETE and TRUNCATE?
Answer: DELETE removes specific rows; TRUNCATE
removes all rows quickly.

11. What is DDL?
Answer: Data Definition Language, used to define
structures (CREATE, ALTER, DROP).

12. What is DML?
Answer: Data Manipulation Language (INSERT, UPDATE,
DELETE).

13. What is DCL?
Answer: Data Control Language (GRANT, REVOKE).

14. What is TCL?
Answer: Transaction Control Language (COMMIT,
ROLLBACK, SAVEPOINT).

15. What is normalization?
Answer: Organizing data to remove redundancy.

16. What is denormalization?
Answer: Combining tables for faster queries.

17. What is a join?
Answer: Combines data from multiple tables.

18. Types of joins?
Answer: INNER, LEFT, RIGHT, FULL, CROSS.

19. What is INNER JOIN?
Answer: Returns rows with matching values in be
tables.

20. What is LEFT JOIN?
Answer: Returns all rows from the left table and matchi
ones from the right.

21. What is RIGHT JOIN?
Answer: Returns all rows from the right table a
matching onesfrom the left:

22. What is FULL JOIN?
Answer: Returns all rows from both tables whett
matched or not.

23. What is CROSS JOIN?
Answer: Produces a Cartesian product of both tables.

24. What is a constraint?
Answer: A rule that enforces data integrity.

25. Examples of constraints?
Answer: NOT NULL, UNIQUE, PRIMARY KEY, FOREIGN KEY
CHECK, DEFAULT. 

26. What is a view?
Answer: A virtual table based on a query result.

27. What is an index?
Answer: Improves query speed by allowing faster
lookups.

28. What is a subquery?
Answer: A query inside another query.

29. Whatis-acorrelated subquery?
Answer: A subquery that depends on the outer query.

30. What is a stored procedure?
Answer: A saved SQL code that can be reused.

31. What is a trigger?
Answer: Automatically executes when a specific event
occurs,

32. What is a cursor?
Answer: Used to fetch rows one by one from a query result.

33. What is a schema?
Answer: Logical structure of the database (tables, viev
etc.).

34. What is the SELECT statement used for?
Answer: To retrieve data from a table.

35. What does DISTINCT do?
Answer: Removes duplicate values from results.

36. Whatis the WHERE ‘clauseiused for?
Answer: Filters rows before grouping.

37. What is the HAVING clause used for?
Answer: Filters results after grouping.

38. What is the ORDER BY clause?
Answer: Sorts query results.

39. What is GROUP BY?
Answer: Groups rows with the same values.

40. What is LIMIT or TOP?
Answer: Restricts the number of returned rows. 

41. What are aggregate functions?
Answer: COUNT, SUM, AVG, MIN, MAX.

42. What is BETWEEN used for?
Answer: Filters results within a range.

43. What is LIKE used for?
Answer: Performs pattern matching in strings.

44, What is IN used for?
Answer: Filters rows thatymatch any valuedinaplist.

45. What is the difference between CHAR and
VARCHAR?

Answer: CHAR is fixed-length; VARCHAR is
variable-length.

46. What is the CASE statement?
Answer: Implements conditional logic in SQL.

47. What is an alias?
Answer: A temporary name for a table or column.

48. What is the DEFAULT constraint?
Answer: Assigns a default value when no value is
provided.

49. What is a composite key?
Answer: A key formed by combining two or more
columns.

50. What is a transaction?
Answer: A sequence of SQL operations performed as a
single unit.

INTERMEDIATE SQL INTERVIEW QUESTIONS (51-100)

51. What are ACID properties?
Answer: Atomicity, Consistency, Isolation, Durability.

52. What is the difference between UNION and UNION
ALL?

Answer: UNION removes duplicates; UNION ALL
includes them.

53. What is a self join?
Answer: A table joined with itself.

54. What is a temporary table?
Answer: A table that exists temporarily during a
session.

55. What is a common table expression (CTE)?
Answer: A temporary result set defined using WITH.

56. Whatisascalar function?
Answer: Returns a single value.

57. What is a user-defined function (UDF)?
Answer: Custom function created by users.

58. Difference between RANK() and DENSE_RANK()?
Answer: RANK() skips ranks; DENSE_RANK() doesn’t.

59. What is ROW_NUMBER()?
Answer: Assigns a unique sequential number to each
row.

60. What is a window function?
Answer: Performs calculations across related rows.

61. What is COALESCE()?
Answer: Returns the first non-null value.

62. What is the difference between ISNULL() and
COALESCE()?

Answer: ISNULL handles two arguments; COALESCE
handles multiple.

63.What is EXISTS?
Answer: Tests if a subquery returns rows.

64. What is ANY and ALL?
Answer: Compare a value to a set of values returned
by a subquery.

65. What is a sequence?
Answer: Generates sequential numeric values.

66. What is the difference between DELETE and DROP?
Answer: DELETE removes data; DROP removes the
table structure.

67. What is a materialized view?
Answer: A view that stores the query result physically.

68. What is a checkpoint?
Answer: Saves all changes permanently to disk.

69. What is rollback?
Answer: Undo changes of a transaction.

70. What is commit?
Answer: Saves all.transaction changes permanently,

71. What is savepoint?
Answer: Marks a point to which you can roll back.

72. What is the difference between clustered and
non-clustered index?

Answer: Clustered sorts data physically; non-clustered
creates a separate structure.

73. What is referential integrity?

Answer: Ensures relationships between tables remain
consistent.


74, What is cascading delete/update?
Answer: Automatically updates or deletes related rows.

75. What is data integrity?
Answer: Accuracy and consistency of data.

76. What is a surrogate key?
Answer: An artificial unique identifier, often numeric.

77. What is an execution plan?
Answer: Shows how SQL Server executes a query.

78. What is query optimization?
Answer: Improving performance by rewriting queries or
adding indexes.

79. What is partitioning?
Answer: Dividing a large table into smaller pieces.

80. What is sharding?
Answer: Horizontal partitioning across multiple servers.

81. What is a synonym in SQL?
Answer: Alias for another object like a table or view.

82. What is a sequence generator?
Answer: Generates unique sequential numbers.

83. What are system functions?
Answer: Built-in functions provided by SQL engine.

84. What is NVL()?
Answer: Replaces NULL with a given value (Oracle).

85. What is the difference between DELETE and
TRUNCATE in transaction logs?

Answer: DELETE logs each row; TRUNCATE logs only
table deallocation.

86. What is a deadlock?
Answer: Two processes waiting on each other’s locks
indefinitely.

87. How to avoid deadlocks?
Answer: Access tables in the same order, use shorter
transactions.

88. What is an orphan record?
Answer: A child record without a corresponding parent.

89. What is SQL injection?
Answer: A security attack injecting malicious SQL code.

90. How to prevent SQL injection?
Answer: Use parameterized queries or stored procedures.

91. What is a scalar subquery?
Answer: Returns a single value.

92. What is a correlated subquery?
Answer: References a column from the outer query.

93. What is a recursive CTE?
Answer: A CTE that refers to itself for hierarchical
queries.

94. What is a lateral join?
Answer: Allows a subquery to reference columns from
preceding tables.

95. What is metadata?
Answer: Data that describes other data.

96. What is an optimizer hint?
Answer: Suggests how the database should execute a query.

97. What is query caching?
Answer: Stores query results for faster reuse.

98. What is an execution plan cost?
Answer: A measure of query performance.

99. What is batch processing?
Answer: Running a group of SQL statements together.

100. What is real-time processing?
Answer: Immediate execution and response of SQL
operations,

ADVANCED SQL INTERVIEW QUESTIONS (101-150)

101. What are window functions used for?
Answer: Performing aggregate calculations over partitions
of data.

102. What is ROW_NUMBER() used for?
Answer: Assigns unique sequential numbers to rows.

103. Difference between OLTP and OLAP?
Answer: OLTP is for transactions; OLAP is for analysis.


104. What is data warehousing?
Answer: Central repository for integrated data from multiple
sources.

105. What is ETL?
Answer: Extract, Transform, Load process in data warehousing.

106. What is pivoting in SQL?
Answer: Rotating data from rows into columns.

107. What is unpivoting?
Answer: Converting columns into rows.

108. What is dynamic SQL?
Answer: SQL code. built and.executed, at runtime,

109. What is a recursive query?
Answer: A query that references itself for hierarchical data.

110. What is hierarchical data?
Answer: Data with parent-child relationships.

111. What is JSON support in SQL?
Answer: Storing and querying JSON data in databases.

112. What is XML data type?
Answer: Stores structured XML data within a table.

113. What is full-text search?
Answer: Searching text data efficiently using indexes.

114, What is a collation?
Answer: Defines rules for string comparison and sorting

115. What is query parallelism?
Answer: Executing parts of a query simultaneously on multiple CPUs.

116. What is indexing strategy?
Answer: Planning how indexes are applied for optimal performance.

117. What is query tuning?
Answer: Modifying queries to improve performance.

118. What is plan caching?
Answer: Reusing stored execution plans for repeated queries.

119. What are temporary views?
Answer: Views created for session-level use.

120. What is'partition ‘pruning?
Answer: Skipping partitions that don’t meet query conditions.

121. What is the difference between primary and candidate keys?
Answer: Candidate keys are potential primary keys.

122. What are check constraints?
Answer: Ensure data meets specific conditions.

123. What is a surrogate key example?
Answer: Auto-increment ID in a table.

124, What is an identity column?
Answer: Automatically generates sequential numbers for each row.

125. What is a trigger used for?
Answer: Automating tasks like auditing or validation.

126. What are stored procedures used for?
Answer: Reusable logic and performance optimization.

127. What is an execution context?
Answer: The environment in which SQL code runs

128. What is a transaction log?
Answer: Records all database modifications.

129. What is SQL profiling?
Answer: Monitoring SQL performance metrics.

130. What is data migration?
Answer: Moving data from one system to another.

131. What is CDC (Change Data Capture)?
Answer: Tracks changes in data for replication or auditing,

132. What is replication?
Answer: Copying data from one database to another.

133. What is ‘mirroring?
Answer: Maintaining a duplicate database for high availability.

134, What is clustering?
Answer: Grouping servers for load balancing and failover.

135. What is sharding vs partitioning?
Answer: Sharding splits data across servers; partitioning splits within one.

136. What is schema binding?
Answer: Prevents changes to underlying objects used by a view.

137. What are transactions isolation levels?
Answer: READ UNCOMMITTED, READ COMMITTED, REPEATABLE READ,
SERIALIZABLE.

138. What is dirty read?
Answer: Reading uncommitted data from another transaction.

139. What is phantom read?
Answer: Rows appear or disappear between queries in a transaction.

140. What is non-repeatable read?
Answer: Same row gives different values within one transaction.

141. What is query hinting?
Answer: Forcing specific optimizer behavior

142. What is indexing fragmentation?
Answer: Physical disorder of index pages reducing performance.

143. What is query plan recompilation?
Answer: Regeneration of plan due to data or structure change.

144. Whatjis parameter sniffing?
Answer: SQL Server uses cached plans not optimal for new parameters.

45. What is database locking?
Answer: Prevents concurrent transactions from conflicting.

146. What is deadlock detection?
Answer: Process of identifying and resolving deadlocks.

147. What is a backup strategy?
Answer: Regular full, differential, and log backups.

148. What is point-in-time recovery?
Answer: Restoring a database to a specific moment.

149. What is database auditing?
Answer: Tracking and logging database activities.

150. What are best practices for SQL performance?
Answer: Use indexes, avoid SELECT +, optimize joins, and limit data retrieval.
